\chapter{Before the Higgs Mechanism}

在 2012 年的一篇文章 \href{https://inspirehep.net/literature/1124338}{Observation of a new boson at a mass of 125 GeV with the CMS experiment at the LHC} 中曾提到过：

\begin{quote}
    “尽管标准的预测已得到广泛证实，但 $W$ 和 $Z$ 规范玻色子如何在光子保持无质量的情况下获得质量的问题仍然悬而未决。”
\end{quote}

ChatGPT 告诉我，在标准模型中，电磁力和弱相互作用被统一在一起，形成了 \emph{电弱相互作用}。根据电弱相互作用的理论，光子作为电磁力的载体是无质量的，而 $W$ 和 $Z$ 规范玻色子作为弱相互作用的载体却是有质量的。这种情况与一般的玻色子不同，因为一般的玻色子都是无质量的。

在量子场论中，所有粒子都可以被视为场的激发。根据场论，一个粒子是否具有质量与它所对应的场的性质有关。根据经典物理学的观察，一般的玻色子如光子、胶子等是无质量的，因为它们的对应场的自由度是无限多的，因此这些玻色子的运动速度只受限于它们的能量和动量。这种情况下，它们可以运动到接近光速，但从来不会超过它。这种玻色子称为“自旋为 $1$ 的无质量粒子”。

然而，对于某些玻色子，例如 $W$ 和 $Z$ 规范玻色子，它们的对应场的自由度受到一定程度的限制，导致它们获得了质量。这些粒子被称为“自旋为 $1$ 的有质量粒子”。

对于有质量的自旋为 $1$ 的粒子，例如 $W$ 和 $Z$ 规范玻色子，它们的获得质量机制是通过 Higgs 场的自发对称性破缺实现的。在标准模型中，Higgs 场是一个标量场，它的自旋为 $0$。这个场的自发对称性破缺导致了 $W$ 和 $Z$ 规范玻色子的质量。

\section{Higgs 机制}

在标准模型中，所有基本粒子 (包括夸克、轻子、规范玻色子等) 都被认为是无质量的。这是因为标准模型的基本对称性——\emph{洛仑兹不变性}，要求标准模型的拉格朗日量在变换下保持不变，其中拉格朗日量中出现的所有粒子质量都必须为零。洛仑兹不变性是指在任何惯性参考系中物理定律都应该是相同的，这也是相对论理论的一个基本原理。

在标准模型中，粒子的质量是通过与希格斯场耦合而获得的，即标准模型中希格斯机制。希格斯场的存在使得某些粒子可以获得质量，但是这个机制在拉格朗日量中会引入一个与质量平方成正比的项，这与洛仑兹不变性相矛盾。因此，为了保持洛仑兹不变性，所有基本粒子都必须是无质量的。

但是，我们观测到的粒子显然都具有质量，因此需要一种机制来解释它们的质量来源。

Higgs 机制涉及到一个名为 Higgs 场的新粒子和一个称为自发对称性破缺的现象。Higgs 场是一个特殊的场，与其他粒子的相互作用可以导致它们获得质量。

这个机制是由彼得·希格斯在 20 世纪 60 年代提出的，因此被称为 Higgs 机制。希格斯机制提出了一个机制，通过它粒子获得质量，与之前的理论不同，之前的理论认为粒子的质量是通过它们与背景场之间的相互作用来获得的。

\section{希格斯场}

Higgs 机制的基础是希格斯场。希格斯场是一种标量场，可以被描述为一个具有唯一真空状态的势能函数。当希格斯场的势能函数达到其最小值时，它会导致希格斯粒子的形成。这个粒子是量子场论中一种基本粒子，也是标准模型中的一个基本粒子。

希格斯场的 \emph{拉格朗日密度} 可以表示为：

\begin{equation}
    \mathcal{L}=\frac{1}{2} \partial^\mu H \partial_\mu H - \frac{\lambda}{4} \left(H^2-v^2\right)^2
\end{equation}

\noindent 其中，$H$ 是希格斯场，$v$ 是希格斯场的真空期望值，$\lambda$ 是希格斯场的自耦合常数。

回到上述 Lagrangian，其中的项可以解释为一个无质量的标量场 ($\phi$)，这个场可以通过“自相互作用”来产生一个与粒子质量相关的项 ($m^2\phi^2$)。这个自相互作用的强度由 Lagrangian 中的耦合常数$\lambda$决定。

\section{实验证据}

Higgs 机制在 2012 年被 LHC 实验团队的发现得到了验证，这也是对标准模型的一次重要检验。

Higgs 机制的存在已经通过实验得到了证实。在 2012 年，欧洲核子研究中心的 ATLAS 和 CMS 实验室在 LHC 加速器中探测到了一种新的粒子，这个粒子具有希格斯粒子的特征，被命名为希格斯玻色子。这项发现被认为是标准模型的一个关键验证，也是 2013 年诺贝尔物理学奖的获得者之一。

此外，随着技术的进步，未来的实验将可以更加精确地测量希格斯场的性质，从而更深入地理解基本粒子的质量来源。

\section{结论}

Higgs 机制是一个重要的机制，它解释了基本粒子的质量来源。希格斯场作为这个机制的基础，在标准模型中扮演了重要的角色。实验证据已经证实了 Higgs 机制的存在，但仍有许多未知问题等待着我们去探索和解决。

总的来说，Higgs 机制是量子场论中的一个关键理论，它不仅对粒子物理学有重要影响，也为我们更深入地理解自然界提供了新的视角。
